\setcounter{notask}{1}

\section{Электростатика}

\task{
    Проводящий шар радиуса $R$ соединён тонкой длинной проволокой с землёй. На расстоянии $r$ от его
    центра размещают точечный заряд $+q$. Какой заряд $Q$ приобретает шар? Влиянием проволоки на поле
    пренебречь.
    \answer{$Q = - q \frac{R}{r}$}
}

\task{
    Три одинаковых положительных заряда $q$ расположены в вершинах равностороннего треугольника со
    стороной $a$. Определите величину напряжённости поля $E$ в точке, лежащей на расстоянии $a$ от
    каждого из зарядов.
    \answer{$E = \sqrt6 k\frac{q}{a^2}$}
}


\task{
    Поток электронов, получивших свою скорость под действием напряжения, равного $U_1 = 5000\unit{В}$,
    влетает в середину между пластинками плоского конденсатора параллельно им. Какое самое меньшее
    напряжение нужно приложить к конденсатору, чтобы электроны не вылетали из него, если размеры
    конденсатора таковы: длина конденсатора $l = 5\unit{см}$; расстояние между пластинками $d =
    1\unit{см}$?
    \answer{$U_2 = \frac{2d^2 U_1}{l^2} = 400\unit{В}$}
}

\libproblem{1001}{12.74}

\task{
    Тонкое неподвижное проволочное кольцо радиуса $R$ имеет заряд $+Q$. В центре кольца~--- маленький
    шарик массы $m$ с зарядом $-q$. Шарику толчком придают начальную скорость $v_0$, направленную вдоль
    оси кольца. При какой скорости $v_0$ шарик уйдёт на бесконечность.
    \answer{$v_0 \geq \sqrt{\frac{Q q}{2\pi \varepsilon_0 m R}}$}
}